**荃灣區**（）是[香港十八區之一](../Page/香港行政區劃.md "wikilink")，位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界西](../Page/新界西.md "wikilink")，與[九龍半島相距約](../Page/九龍半島.md "wikilink")5公里，面積約6,070[公頃](../Page/公頃.md "wikilink")。根據2016年中的統計，荃灣區人口約318,916人。\[1\]

途經[青嶼幹線進出](../Page/青嶼幹線.md "wikilink")[香港國際機場和](../Page/香港國際機場.md "wikilink")[大嶼山時](../Page/大嶼山.md "wikilink")，必須經過此區及[葵青區](../Page/葵青區.md "wikilink")。

## 地理

[Tsuen_Wan_Overview_201406.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsuen_Wan_Overview_201406.jpg "fig:Tsuen_Wan_Overview_201406.jpg")
[Tsuen_Wan_Bridge_Access_201306.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsuen_Wan_Bridge_Access_201306.jpg "fig:Tsuen_Wan_Bridge_Access_201306.jpg")
荃灣區由[荃灣區議會所管轄](../Page/荃灣區議會.md "wikilink")，該[區議會在](../Page/區議會.md "wikilink")1981年4月1日成立，一直被視為香港最早成立的區議會之一，因為該會的前身[荃灣康樂市容諮詢委員會於](../Page/荃灣康樂市容諮詢委員會.md "wikilink")1976年成立，該會在1977年改名為[荃灣諮詢委員會](../Page/荃灣諮詢委員會.md "wikilink")，於1981年改變組織為荃灣區議會。荃灣區除了[荃灣新市鎮](../Page/荃灣新市鎮.md "wikilink")，亦包括[油柑頭](../Page/油柑頭.md "wikilink")、[汀九](../Page/汀九.md "wikilink")、[深井](../Page/深井.md "wikilink")、[青龍頭](../Page/青龍頭.md "wikilink")、[嘉龍村](../Page/嘉龍村.md "wikilink")、[馬灣島](../Page/馬灣島.md "wikilink")、[大窩口部份地區](../Page/大窩口.md "wikilink")、[大嶼山北部的](../Page/大嶼山.md "wikilink")[外飛地](../Page/外飛地.md "wikilink")（例：[欣澳](../Page/陰澳.md "wikilink")、[青洲仔半島](../Page/青洲仔半島.md "wikilink")）及[梨木樹等等地方](../Page/梨木樹.md "wikilink")。

荃灣區北部是以[山地為主](../Page/山地.md "wikilink")，包括[荃景圍](../Page/荃景圍.md "wikilink")、[荃錦公路](../Page/荃錦公路.md "wikilink")、[石圍角邨至](../Page/石圍角邨.md "wikilink")[梨木樹邨](../Page/梨木樹邨.md "wikilink")，但[青山公路荃灣段](../Page/青山公路.md "wikilink")、[大河道](../Page/大河道.md "wikilink")、[沙咀道及](../Page/沙咀道.md "wikilink")[德士古道之間以南的土地](../Page/德士古道.md "wikilink")，大部份均是填海得來，包括[柴灣角工業區](../Page/柴灣角.md "wikilink")、[福來邨](../Page/福來邨.md "wikilink")、[祈德尊新邨](../Page/祈德尊新邨.md "wikilink")、[荃灣廣場](../Page/荃灣廣場.md "wikilink")、[荃灣西站](../Page/荃灣西站.md "wikilink")、[如心廣場](../Page/如心廣場.md "wikilink")、[萬景峰](../Page/萬景峰.md "wikilink")、[御凱](../Page/御凱.md "wikilink")、[寶石大廈](../Page/寶石大廈.md "wikilink")、[爵悅庭及德士古工業區等](../Page/爵悅庭.md "wikilink")。\[2\]

1981年至1985年期間，荃灣區議會的管轄範圍包括整個荃灣新市鎮（[荃灣](../Page/荃灣.md "wikilink")、[葵涌](../Page/葵涌.md "wikilink")、[荔景及](../Page/荔景.md "wikilink")[青衣](../Page/青衣島.md "wikilink")），東至[金山郊野公園西面界線](../Page/金山郊野公園.md "wikilink")，南至[荔景山路九華徑及荔景臺](../Page/荔景山路.md "wikilink")，西至青龍頭嘉龍村，北至[大帽山郊野公園近荃錦坳和](../Page/大帽山郊野公園.md "wikilink")[城門郊野公園近鉛鑛凹](../Page/城門郊野公園.md "wikilink")，而馬灣和[大嶼山東北部也是荃灣區的範圍](../Page/大嶼山.md "wikilink")。荃灣區海域雖然位於新界，其部分海域〔汀九橋以東〕仍被香港政府定義為維多利亞港範圍，都會區。

隨著荃灣新市鎮發展而令荃灣區人口不斷增加，政府為了減輕區會資源分配的負擔，重新劃分地方行政區，於1985年4月1日成立[葵涌及青衣區議會](../Page/葵涌及青衣區議會.md "wikilink")（1988年4月1日改稱[葵青區議會](../Page/葵青區.md "wikilink")），集中服務葵涌及青衣居民。荃灣區重新劃界，東面以城門道、和宜合道、昌榮路、青山公路及德士古道為界，南面以汀九海岸線和馬灣海峽為界，西面仍以青龍頭嘉龍村為界，北面仍以大帽山郊野公園近荃錦坳和城門郊野公園近鉛鑛凹為界，[馬灣及大嶼山東北部](../Page/馬灣.md "wikilink")（包括陰澳、竹篙灣）仍歸屬荃灣區。全區總面積約60.74平方公里。

荃灣區近年的發展重點是[萬景峰](../Page/萬景峰.md "wikilink")，是當年[市區重建局最大的一項重建計劃](../Page/市區重建局.md "wikilink")，本身位處荃灣舊區的七街由[楊屋道](../Page/楊屋道.md "wikilink")、[沙咀道](../Page/沙咀道.md "wikilink")、[大河道](../Page/大河道.md "wikilink")、[西樓街](../Page/西樓街.md "wikilink")、[河背街](../Page/河背街.md "wikilink")、[新村街及](../Page/新村街.md "wikilink")[禾笛街組成](../Page/禾笛街.md "wikilink")，面積達20,000平方米，重建項目由[信和集團所擁有](../Page/信和集團.md "wikilink")，興建接近2,000個住宅單位的高級住宅樓宇，並且將建有一個接近300,000方呎的大型購物商場[荃新天地](../Page/荃新天地.md "wikilink")。重建項目完成後，加上近期由華懋集團發展的[如心廣場併入其中](../Page/如心廣場.md "wikilink")，令該地域成為荃灣區的新地標。

## 歷史

[Tsuen_Wan_New_Town_1961.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsuen_Wan_New_Town_1961.jpg "fig:Tsuen_Wan_New_Town_1961.jpg")
[Tsuen_Wan_Overview_2008.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsuen_Wan_Overview_2008.jpg "fig:Tsuen_Wan_Overview_2008.jpg")

  - 荃灣古稱為「淺灣」，據說是因該處海灣水淺而得名。「淺灣」一名亦屢見於[明朝和](../Page/明朝.md "wikilink")[清朝的地圖和文獻](../Page/清朝.md "wikilink")，包括[新安縣志等](../Page/新安縣志.md "wikilink")。
  - 荃灣區於[宋朝或之前已有人聚居](../Page/宋朝.md "wikilink")。(
    荃湾區内的[柴湾角及](../Page/柴湾角.md "wikilink")[馬灣曾發現新石器時代及東漢文物](../Page/馬灣.md "wikilink")
    )
  - [秦至](../Page/秦朝.md "wikilink")[東晉初年](../Page/東晉.md "wikilink")，今天的荃灣地區轄於[南海郡](../Page/南海郡.md "wikilink")[番禺縣](../Page/番禺縣.md "wikilink")。
  - [東晉](../Page/東晉.md "wikilink")[咸和六年](../Page/咸和.md "wikilink")（331年），設[寶安縣](../Page/寶安縣.md "wikilink")，轄地包括今天的荃灣和葵青地區。
  - [南宋](../Page/南宋.md "wikilink")[景炎二年九月](../Page/景炎.md "wikilink")（1277年），[宋端宗的流亡朝廷從](../Page/宋端宗.md "wikilink")[官富場逃到淺灣](../Page/官富場.md "wikilink")，同年十一月元將[劉深襲淺灣](../Page/劉深.md "wikilink")，朝廷被逼再逃亡。當地居民曾於荃灣北部的[城門谷建石城抵抗劉深](../Page/城門谷.md "wikilink")。
  - [明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[萬曆元年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1573年），[新安縣設立](../Page/寶安縣.md "wikilink")，轄地包括今天的荃灣和葵青地區。
  - [南明](../Page/南明.md "wikilink")[永曆年間](../Page/永曆.md "wikilink")，參將[李萬榮曾於荃灣北部的](../Page/李萬榮.md "wikilink")[城門谷至](../Page/城門谷.md "wikilink")[針山一帶建石城抗清](../Page/針山.md "wikilink")。
  - [清初時](../Page/清朝.md "wikilink")，荃灣曾經有多個名稱，包括「淺灣」、「荃灣約」、「全灣約」，（完灣），（團灣），（月兒灣灣）和「全灣」。
  - [清](../Page/清.md "wikilink")[康熙](../Page/康熙.md "wikilink")8年（1669年），[遷界令一度放寬時](../Page/遷界.md "wikilink")，才开始有操[客家話的](../Page/香港客家話.md "wikilink")[客家人遷入](../Page/客家人.md "wikilink")[新安縣](../Page/寶安縣.md "wikilink")，其包括今天的荃灣區，並沿青山道成立大約26個村落，其中最早建立的有[老圍村](../Page/老圍_\(荃灣\).md "wikilink")。
  - 清[乾隆](../Page/乾隆.md "wikilink")51年（1786年），[三棟屋由陳姓](../Page/三棟屋.md "wikilink")[客家人在廣東的支系所建立](../Page/客家人.md "wikilink")，成為香港最古老的圍村之一。[海壩是區內另一條較大型和知名的](../Page/海壩村.md "wikilink")[客家](../Page/客家.md "wikilink")[原居民村落](../Page/新界原居民.md "wikilink")，為[雜姓](../Page/雜姓村.md "wikilink")，建於18世紀至19世紀。
  - 1898年，[清政府和英國簽訂](../Page/清朝.md "wikilink")[展拓香港界址專條](../Page/展拓香港界址專條.md "wikilink")，將深圳河以南一帶納入英國殖民地，今天的荃灣區便脫離[新安縣轄地](../Page/寶安縣.md "wikilink")，成為[香港的範圍](../Page/香港.md "wikilink")。英國租借「新界」後，把新界分成「八約」管治，當時荃灣區屬於「九龍約」。
  - 19世紀末，當時約有3000人的荃灣區分為4個「約」：[海壩](../Page/海壩村.md "wikilink")、[葵涌](../Page/葵涌.md "wikilink")、[青衣及](../Page/青衣.md "wikilink")[石圍角](../Page/石圍角.md "wikilink")，4約首領組成「[荃灣全安局](../Page/荃灣鄉事委員會.md "wikilink")」，維持荃灣地區的治安。
  - 1906年，政府開始成立「理民府」制度來管治新界，把新界分成南北兩約，荃灣以北之地歸「[北約](../Page/北約.md "wikilink")」，荃灣則屬「南約」，所在地設在香港島。
  - 1941年12月，[日本領佔香港](../Page/日本.md "wikilink")，荃灣被歸入[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")，自成一區稱為「荃灣區」。
  - 1948年，[立法局通過](../Page/香港立法會.md "wikilink")「新界行政法例」，荃灣再次歸入「南約」管轄。
  - 1950年代，由於[國共內戰](../Page/國共內戰.md "wikilink")，使中國大陸大批民眾湧入香港，因此同時引入大量資金、技術及廉價勞工，荃灣亦在德士古道、楊屋道及柴灣角一帶興建多間工廠，令當時的荃灣工業發展蓬勃。
  - 1959年，[四季大廈正式入伙](../Page/四季大廈.md "wikilink")。
  - 約1960年代，[楊屋道球場開幕](../Page/楊屋道球場.md "wikilink")，為區內首個有球場的運動場地。
  - 1961年，當時仍屬荃灣區的[大窩口邨落成](../Page/大窩口邨.md "wikilink")，是當時區內首個[公共屋邨](../Page/公共屋邨.md "wikilink")，也是今天[葵青區的首個公共屋邨](../Page/葵青區.md "wikilink")。
  - 1963年，[福來邨落成](../Page/福來邨.md "wikilink")，是是當時區區內第二個公共屋邨，也是今天荃灣區的首個公共屋邨。
  - 1964年，當時仍屬荃灣區[葵涌邨落成](../Page/葵涌邨.md "wikilink")，是區內第三個公共屋邨，也是今天[葵青區的第二個公共屋邨](../Page/葵青區.md "wikilink")。
  - 1966年，[荃灣從](../Page/荃灣.md "wikilink")「南約」分治出來，獨立成約，稱為「[荃灣約](../Page/荃灣約.md "wikilink")」。
  - 1970年代初，香港政府通過「荃灣發展計劃」，並將進行大規模填海工程，興建多個公共屋邨及基本建設。
  - 1972年，當時仍屬荃灣區的[葵涌貨櫃碼頭一號](../Page/葵涌貨櫃碼頭.md "wikilink")、二號及三號碼頭啓用。
  - 1973年，[仁濟醫院啟用](../Page/仁濟醫院_\(香港\).md "wikilink")。
  - 1974年，為配合青衣島的發展，[青衣南橋通車](../Page/青衣南橋.md "wikilink")，今青衣島屬[葵青區](../Page/葵青區.md "wikilink")。
  - 1975年，當時仍屬荃灣區的[瑪嘉烈醫院落成並啓用](../Page/瑪嘉烈醫院.md "wikilink")。
  - 1976年，當時仍屬荃灣區的[葵涌貨櫃碼頭四號碼頭啓用](../Page/葵涌貨櫃碼頭.md "wikilink")。
  - 1977年，政府宣佈在新界成立不同地區的諮詢委員會，在荃灣設立「荃灣地區諮詢委員會」，鞏固了日後成立「荃灣區議會」的基礎。
  - 1978年11月，當時仍屬荃灣區的[和宜合道運動場啓用](../Page/和宜合道運動場.md "wikilink")，為荃灣區第二個有大型球場的運動場（第一個為楊屋道球場），也是現今葵青區首個的運動場。
  - 1979年，區內第一個大型私人屋苑[荃威花園落成](../Page/荃威花園.md "wikilink")。同年，當時仍屬荃灣區的[葵涌運動場落成啓用](../Page/葵涌運動場.md "wikilink")。
  - 1980年，[荃灣大會堂啟用](../Page/荃灣大會堂.md "wikilink")，成為香港第三個大會堂。
  - 1981年，[荃灣區議會成立](../Page/荃灣區議會.md "wikilink")。當時仍屬荃灣區的[葵涌醫院於同年](../Page/葵涌醫院.md "wikilink")10月15日啓用，為荃灣區首所服務[精神病病人的醫院](../Page/精神病.md "wikilink")。
  - 1982年，[地鐵](../Page/香港地鐵.md "wikilink")（今[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")）[荃灣綫於](../Page/荃灣綫.md "wikilink")5月10日正式投入服務，並取代[觀塘綫直通](../Page/觀塘綫.md "wikilink")[尖沙咀站及](../Page/尖沙咀站.md "wikilink")[中環站而成為主線](../Page/中環站.md "wikilink")。
  - 1983年，連接[屯門藍地及荃灣柴灣角的屯門公路全線通車](../Page/屯門.md "wikilink")。
  - 1985年，[葵涌及青衣區議會成立](../Page/葵青區議會.md "wikilink")，[葵涌及](../Page/葵涌.md "wikilink")[青衣正式脫離荃灣區](../Page/青衣.md "wikilink")。
  - 1987年，[三棟屋博物館完成修建工程](../Page/三棟屋博物館.md "wikilink")，加設了博物館設施，供市民免費參觀。
  - 1990年，[城門隧道正式通車](../Page/城門隧道.md "wikilink")，[荃灣公共圖書館啟用](../Page/荃灣公共圖書館.md "wikilink")。
  - 1991年，[荃灣海濱公園啟用](../Page/荃灣海濱公園.md "wikilink")。
  - 1992年，[荃灣廣場落成](../Page/荃灣廣場.md "wikilink")。
  - 1995年，[區域市政局宣布區內泳灘受到污染](../Page/區域市政局.md "wikilink")，不宜游泳。
  - 1996年，[德華公園展覽廳正式啟用](../Page/德華公園.md "wikilink")。
  - 1997年，[城門谷公園啟用](../Page/城門谷公園.md "wikilink")。
  - 1998年，[地鐵](../Page/香港地鐵.md "wikilink")（今[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")）[機場快綫及](../Page/機場快綫.md "wikilink")[東涌綫正式投入服務](../Page/東涌綫.md "wikilink")，[香港國際機場](../Page/香港國際機場.md "wikilink")、[青馬大橋](../Page/青馬大橋.md "wikilink")、[汀九橋](../Page/汀九橋.md "wikilink")、[汲水門大橋及](../Page/汲水門大橋.md "wikilink")[大欖隧道落成啟用](../Page/大欖隧道.md "wikilink")，由於鄰近機場及大欖隧道間接加速荃灣區的發展，[城門谷運動場及](../Page/城門谷運動場.md "wikilink")[荃灣公園亦啟用](../Page/荃灣公園.md "wikilink")。[愉景新城建成](../Page/愉景新城.md "wikilink")，[楊屋道球場關閉](../Page/楊屋道球場.md "wikilink")。
  - 2000年7月，荃灣經青衣到中環的小輪航綫，因客量少而停辦。
  - 2003年，九廣西鐵（今[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")）[荃灣西站通車](../Page/荃灣西站.md "wikilink")。
  - 2005年，[地鐵](../Page/香港地鐵.md "wikilink")（今[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")）[迪士尼綫正式投入服務](../Page/迪士尼綫.md "wikilink")，[香港迪士尼樂園亦落成](../Page/香港迪士尼樂園.md "wikilink")。地產商亦紛紛在區內興建多項高級酒店及住宅項目。
  - 2007年，[如心廣場建成](../Page/如心廣場.md "wikilink")，是當時全香港第五高的樓宇。現時則是全香港第六高樓，但仍保持著全[新界第一高樓的位置](../Page/新界.md "wikilink")。
  - 2008年7月31日，[荃新天地開幕](../Page/荃新天地.md "wikilink")。同年10月，[如心廣場商場對外開放](../Page/如心廣場.md "wikilink")。
  - 2009年11月底，「[荃灣行人天橋網絡擴充計劃](../Page/荃灣行人天橋網絡.md "wikilink")」\[3\]
    動工，連接[港鐵荃灣西站及荃灣站一帶的行人天橋網絡](../Page/港鐵.md "wikilink")，並延伸至荃灣東部關門口街及至西部的大涌道，2013年中啟用，成為全港規模最大及最長的行人天橋系統。
  - 2011年9月16日 政府慶祝荃灣新市鎮成立50週年，在藍巴勒海峽舉行了歷時20分鐘的煙火匯演。
  - 2012年2月7日，[鱟地坊最後一天營業](../Page/鱟地坊.md "wikilink")，暑假拆卸重建。但重建後變成有規劃室內商區。

## 行政區劃

[201610_Aerial_photographs_of_Tsuen_Wan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:201610_Aerial_photographs_of_Tsuen_Wan.jpg "fig:201610_Aerial_photographs_of_Tsuen_Wan.jpg")
[Tai_Ho_Road.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tai_Ho_Road.jpg "fig:Tai_Ho_Road.jpg")
[TsuenWanRivieraPark01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TsuenWanRivieraPark01.jpg "fig:TsuenWanRivieraPark01.jpg")

### 民政事務專員

現任荃灣區[民政事務專員為](../Page/民政事務專員.md "wikilink")[葉錦菁女士](../Page/葉錦菁.md "wikilink")，於2012年5月14日接替[張岱楨出任該區專員](../Page/張岱楨.md "wikilink")。\[4\]

#### 歷任荃灣民政事務專員

  - 葉采芊 先生(任期：1998年-2003年11月30日)

<!-- end list -->

  - 陸仿真 先生(任期：2003年12月1日-2005年9月26日)

<!-- end list -->

  - 劉陳淑珍 女士(任期：2005年9月27日-2009年3月31日)

<!-- end list -->

  - 張岱楨 先生(任期：2009年4月3日-2012年5月13日)

<!-- end list -->

  - 葉錦菁 女士(任期：2012年5月14日至今)

### 區議會

荃灣區議會\[5\]，共有20個議席，當中包括18位民選議員及2位當然議員。於1981年成立。

### 統計資料

根據2011年的[人口普查資料](../Page/人口普查.md "wikilink")\[6\]，荃灣區的人口資料如下：

<table>
<colgroup>
<col style="width: 50%" />
<col style="width: 50%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt>人口特徵</dt>

</dl>
<ul>
<li>人口： 304,637 人
<ul>
<li>15歲以下： 12.9%</li>
<li>15至24歲： 10.8%</li>
<li>25至44歲： 32.7%</li>
<li>45歲至64歲： 30.6%</li>
<li>65歲及以上： 12.9%</li>
</ul></li>
<li>年齡中位數： 41.3 歲</li>
<li>十五歲及以上從未結婚人口比例
<ul>
<li>男性： 30.3%</li>
<li>女性： 27.6%</li>
</ul></li>
</ul>
<dl>
<dt>教育</dt>

</dl>
<ul>
<li>20歲及以上非就學人口具專上教育程度比例： 29.8%</li>
</ul>
<dl>
<dt>勞動人口特徵</dt>

</dl>
<ul>
<li>勞動人口： 161,916 人</li>
<li>勞動人口參與率
<ul>
<li>男性： 68.1%</li>
<li>女性： 55.1%</li>
<li>合計： 61.0%</li>
</ul></li>
<li>工作人口每月主業收入中位數： 13,000 港元</li>
</ul></td>
<td><dl>
<dt>住戶特徵</dt>

</dl>
<ul>
<li>家庭住戶數目： 102,570 戶</li>
<li>家庭住戶平均人數： 2.9 人</li>
<li>家庭住戶每月收入中位數： 24,100 港元</li>
</ul>
<dl>
<dt>房屋特徵</dt>

</dl>
<ul>
<li>有家庭住戶居住的屋宇單位數目： 101,989 個</li>
<li>每個屋宇單位的平均家庭住戶數目： 1.206 戶</li>
<li>自置居所住戶在家庭住戶總數目中所佔的比例： 58.7%</li>
<li>家庭住戶每月按揭供款及借貸還款中位數： 8,000 港元</li>
<li>按揭供款及借貸還款與收入比率中位數： 19.7%</li>
<li>家庭住戶每月租金中位數： 1,880 港元</li>
<li>租金與收入比率中位數： 15.6%</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 社區環境

[Fuk_Loi_Estate,_Tsuen_Wan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fuk_Loi_Estate,_Tsuen_Wan.jpg "fig:Fuk_Loi_Estate,_Tsuen_Wan.jpg")

### 公共屋邨

荃灣區早在1970年代進行大規劃發展，而當時[香港房屋委員會才剛剛成立](../Page/香港房屋委員會.md "wikilink")，1959年荃灣首個公共屋村四季大廈落成。但時至今日區內的公共屋邨不經不覺已經超過五十年歷史，大部分建築物已經殘破不全，部分屋邨隨著區內迅速發展而清拆興建新型屋邨。目前區內的大型屋邨以私人屋邨為主。公共的大型屋邨計有4條由[香港房屋委員會發展的屋邨](../Page/香港房屋委員會.md "wikilink")，3條（原有4條）由[香港房屋協會發展的屋邨](../Page/香港房屋協會.md "wikilink")。

  - 香港房屋委員會屋邨包括：

<!-- end list -->

  - [福來邨](../Page/福來邨.md "wikilink")
  - [梨木樹邨](../Page/梨木樹邨.md "wikilink")
  - [象山邨](../Page/象山邨.md "wikilink")（1978-1979年落成，共有3座樓宇）
  - [石圍角邨](../Page/石圍角邨.md "wikilink")

<File:South> of Cheung Shan Estate.jpg|[象山邨](../Page/象山邨.md "wikilink")
<File:Shek> Wai Kok Estate
(revised).jpg|[石圍角邨](../Page/石圍角邨.md "wikilink")

  - 香港房屋協會屋邨包括：

<!-- end list -->

  - [四季大廈](../Page/四季大廈.md "wikilink") -
    （已清拆，1959年落成，位於[沙咀道](../Page/沙咀道.md "wikilink")／[大河道附近](../Page/大河道.md "wikilink")，原有4幢樓宇：春明樓、夏雨樓、秋趣樓及冬隱樓，1990年清拆，原址成為[市區重建局商住項目](../Page/市區重建局.md "wikilink")）
  - [滿樂大廈](../Page/滿樂大廈.md "wikilink")
  - [寶石大廈](../Page/寶石大廈.md "wikilink")
  - [祈德尊新邨](../Page/祈德尊新邨.md "wikilink")

<File:HK> Moon Lok Dai Ha View.jpg|[滿樂大廈](../Page/滿樂大廈.md "wikilink")
<File:Bo> Shek Mansion.jpg|[寶石大廈](../Page/寶石大廈.md "wikilink") <File:HK>
Clague Garden Estate.jpg|[祈德尊新邨](../Page/祈德尊新邨.md "wikilink")

### 私人屋苑

[Tsuen_Wan_Residential_Buildings_2017.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsuen_Wan_Residential_Buildings_2017.jpg "fig:Tsuen_Wan_Residential_Buildings_2017.jpg")

1982年地鐵伸延至荃灣區，令荃灣站周邊地區迅速發展為區內一個頗為人口密集的區域，帶動興建多個大型私人屋苑，包括[綠楊新邨及](../Page/綠楊新邨.md "wikilink")[荃景圍一帶的](../Page/荃景圍.md "wikilink")[愉景新城](../Page/愉景新城.md "wikilink")、[荃灣中心](../Page/荃灣中心.md "wikilink")、[荃威花園](../Page/荃威花園.md "wikilink")(荃灣區第一個大型私人屋苑)和[荃景花園等](../Page/荃景花園.md "wikilink")。隨後[香港國際機場及](../Page/香港國際機場.md "wikilink")[青馬大橋落成](../Page/青馬大橋.md "wikilink")，由於汀九至[深井一帶可以望見大橋的景觀](../Page/深井.md "wikilink")，令多個地產發展商成為爭相發展目標，[浪翠園](../Page/浪翠園.md "wikilink")、[碧堤半島](../Page/碧堤半島.md "wikilink")、[珀麗灣等高級私人屋苑吸引中產人任遷入區內](../Page/珀麗灣.md "wikilink")。在荃灣北部的[荃錦公路山上](../Page/荃錦公路.md "wikilink")，還有鄰近[大帽山郊野公園半山低密度歐式](../Page/大帽山郊野公園.md "wikilink")[豪宅](../Page/豪宅.md "wikilink")[寶雲匯及](../Page/寶雲匯.md "wikilink")[朗逸峯](../Page/朗逸峯.md "wikilink")。近年因為工業區用地需求減低，令部分地產商將工廠大廈用地更改為商業或住宅樓宇，爵悅庭就是當中的代表者。

指標屋苑:

  - [荃灣中心](../Page/荃灣中心.md "wikilink")
  - [綠楊新邨](../Page/綠楊新邨.md "wikilink")
  - [愉景新城](../Page/愉景新城.md "wikilink")
  - [萬景峰](../Page/萬景峰.md "wikilink")

<File:HK> Luk Yeung Sun Chuen
View.jpg|[綠楊新邨](../Page/綠楊新邨.md "wikilink")
<File:Belvedere> Garden 201408.jpg|[麗城花園](../Page/麗城花園.md "wikilink")
<File:HK> Riviera Gardens.jpg|[海濱花園](../Page/海濱花園_\(住宅\).md "wikilink")
<File:Bayview> Garden 2009.jpg|[灣景花園](../Page/灣景花園.md "wikilink")
<File:Phase> 1 of Sea Crest Villa
(2).JPG|[浪翠園](../Page/浪翠園.md "wikilink") <File:HK> Discovery
Park Residentional 200808.jpg|[愉景新城](../Page/愉景新城.md "wikilink")
<File:Sham> Tseng Bellagio.JPG|[碧堤半島](../Page/碧堤半島.md "wikilink")
<File:The_Cliveden_(Hong_Kong).jpg>|[寶雲匯](../Page/寶雲匯.md "wikilink")
<File:Cairnhill_Phase_1.jpg>|[朗逸峯](../Page/朗逸峯.md "wikilink")
<File:Park> Island Aerial.jpg|[珀麗灣](../Page/珀麗灣.md "wikilink")
<File:HKChelseaCourt> 20070729.jpg|[爵悅庭](../Page/爵悅庭.md "wikilink")
<File:HKVisionCity> 20070729.jpg|[萬景峰](../Page/萬景峰.md "wikilink")
<File:The> Dynasty.jpg|[御凱](../Page/御凱.md "wikilink") <File:Indi> Home
(blue sky).jpg|[樂悠居](../Page/樂悠居.md "wikilink")

### 鄉村

### 商場

[Tsuen_Cheong_Centre_Access_2015.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsuen_Cheong_Centre_Access_2015.jpg "fig:Tsuen_Cheong_Centre_Access_2015.jpg")
[HK_Nina_Tower_200803.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Nina_Tower_200803.jpg "fig:HK_Nina_Tower_200803.jpg")
[HKTsuenWanPlazaoverview20070729.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HKTsuenWanPlazaoverview20070729.jpg "fig:HKTsuenWanPlazaoverview20070729.jpg")
[Grand_City_Plaza.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Grand_City_Plaza.jpg "fig:Grand_City_Plaza.jpg")。\]\]
荃灣是「商場之城」，區內的大型商場首先在1980年代，[地鐵](../Page/香港地鐵.md "wikilink")（現[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")）[荃灣綫開通後](../Page/荃灣綫.md "wikilink")，在[荃灣站附近建成](../Page/荃灣站.md "wikilink")。如[南豐中心](../Page/南豐中心.md "wikilink")、[荃豐中心和直屬地鐵公司](../Page/荃豐中心.md "wikilink")（現[香港鐵路公司](../Page/香港鐵路公司.md "wikilink")）物業[綠楊新邨的](../Page/綠楊新邨.md "wikilink")[綠楊坊](../Page/綠楊坊.md "wikilink")。其後，[青山公路週邊的荃豐中心](../Page/青山公路.md "wikilink")、華都中心、荃昌中心、豪輝中心、[荃錦中心](../Page/荃錦中心.md "wikilink")、荃灣城市中心等商場皆在其後建成，逐漸形成為荃灣區重要的“心臟地帶”。因業權分散，現時該處仍保存着多個小商戶，包括「半開放式」經營的食肆/小食店、時裝店、琴行、補習社、電腦配件與零件店、醫務所、髮型屋、玩具店、飾物店、風水命理、性用品等商舖。\[7\]

但荃灣區內最大型的商場則在1990年才在舊[荃灣碼頭附近出現](../Page/荃灣碼頭.md "wikilink")——[荃灣廣場](../Page/荃灣廣場.md "wikilink")，樓高6層和2層地庫，亦是區內首見有大型中庭廣場和繼[太古城後全港第](../Page/太古城.md "wikilink")2個真雪溜冰場（溜冰場改建為商場）。

大型商場：

  - [綠楊坊](../Page/綠楊坊.md "wikilink")
  - [荃灣廣場](../Page/荃灣廣場.md "wikilink")
  - [愉景新城](../Page/愉景新城.md "wikilink")
  - [荃灣千色匯](../Page/荃灣千色匯.md "wikilink") I & II
  - [荃錦中心](../Page/荃錦中心.md "wikilink")
  - [南豐中心](../Page/南豐中心.md "wikilink")
      - [荃灣新之城](../Page/荃灣新之城.md "wikilink")
  - [荃豐中心](../Page/荃豐中心.md "wikilink")
  - [華都中心](../Page/華都中心.md "wikilink")
  - [荃昌中心](../Page/荃昌中心.md "wikilink")（昌寧、昌安）
  - [豪輝中心一](../Page/豪輝中心.md "wikilink")、二期
  - [大鴻輝(荃灣)中心](../Page/大鴻輝\(荃灣\)中心.md "wikilink")<small><small>(前身英皇娛樂廣場)</small></small>
    - 區內首個銀座式商場，位於沙咀道與眾安街交界。及後被大鴻輝集團收購改稱「大鴻輝(荃灣)中心」。
  - [新領域廣場](../Page/新領域廣場.md "wikilink") - 在荃灣政府合署側。
  - [灣景廣場](../Page/灣景廣場.md "wikilink") - 在荃灣廣場側。
  - [悅來坊](../Page/悅來坊.md "wikilink") - 位於悅來酒店地面及地庫，前身為八佰伴。
  - [8咪半](../Page/中染新城.md "wikilink") - 在愉景新城側，原址為中國染廠工業大廈，現改建為工商和商場。
  - [如心廣場](../Page/如心廣場.md "wikilink")，在1994年3月由當時[華懋集團主席](../Page/華懋集團.md "wikilink")[龔如心在舊荃灣碼頭](../Page/龔如心.md "wikilink")(現為港鐵荃灣西站)側1建造一幢樓高468米的高樓，其後她在發現[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")[雙子塔高度超出這個數字後](../Page/雙子塔.md "wikilink")，她又將高度上調至520米，共108層。但由於荃灣區在新機場的飛機航道上，港府當局限制如心廣場的高度，最後如心廣場「一分為2」，改為一幢42層高的酒店和一幢80層高的商業大廈，工程亦拖延至2007年竣工。
  - [協和廣場](../Page/協和廣場_\(荃灣\).md "wikilink") - 前身為大屋圍。
  - [荃新天地](../Page/荃新天地.md "wikilink")
  - [麗城薈](../Page/麗城薈.md "wikilink")

## 公共設施

### 教育

#### 大專院校

  - [嶺南大學持續進修學院荃灣百悅坊教育中心](../Page/嶺南大學持續進修學院.md "wikilink")
  - [香港科技專上書院荃灣分校](../Page/香港科技專上書院.md "wikilink")
  - [明愛賽馬會社區書院](../Page/明愛賽馬會社區書院.md "wikilink")

#### 中學教育

截至2016年，荃灣區共有13間全日制中學。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><a href="../Page/廖寶珊紀念書院.md" title="wikilink">廖寶珊紀念書院</a></li>
<li><a href="../Page/荃灣官立中學.md" title="wikilink">荃灣官立中學</a></li>
<li><a href="../Page/荃灣聖芳濟中學.md" title="wikilink">荃灣聖芳濟中學</a></li>
<li><a href="../Page/可風中學（嗇色園主辦）.md" title="wikilink">可風中學（嗇色園主辦）</a></li>
<li><a href="../Page/荃灣公立何傳耀紀念中學.md" title="wikilink">荃灣公立何傳耀紀念中學</a></li>
<li><a href="../Page/路德會呂明才中學.md" title="wikilink">路德會呂明才中學</a></li>
<li><a href="../Page/寶安商會王少清中學.md" title="wikilink">寶安商會王少清中學</a></li>
</ul></td>
<td><p> </p></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/博愛醫院歷屆總理聯誼會梁省德中學.md" title="wikilink">博愛醫院歷屆總理聯誼會梁省德中學</a></li>
<li><a href="../Page/保良局李城璧中學.md" title="wikilink">保良局李城璧中學</a></li>
<li><a href="../Page/保良局姚連生中學.md" title="wikilink">保良局姚連生中學</a></li>
<li><a href="../Page/仁濟醫院林百欣中學.md" title="wikilink">仁濟醫院林百欣中學</a></li>
<li><a href="../Page/聖公會李炳中學.md" title="wikilink">聖公會李炳中學</a></li>
<li><a href="../Page/紡織學會美國商會胡漢輝中學.md" title="wikilink">紡織學會美國商會胡漢輝中學</a></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<File:Liu> Po Shan Memorial College.jpg|廖寶珊紀念書院
[File:HK_TsuenWanGovernmentSecondarySchool.JPG|荃灣官立中學](File:HK_TsuenWanGovernmentSecondarySchool.JPG%7C荃灣官立中學)
<File:Ho> Fung College (Sponsored by Sik Sik Yuen).jpg|可風中學（嗇色園主辦）
<File:PO> ON COMMERCIAL ASSOCIATION WONG SIU CHING SECONDARY
SCHOOL.JPG|寶安商會王少清中學
[File:HK_PLK_LeeShingPikCollege.JPG|保良局李城璧中學](File:HK_PLK_LeeShingPikCollege.JPG%7C保良局李城璧中學)
[File:HK_TIACC_WooHonFaiSecondarySchool.JPG|紡織學會美國商會胡漢輝中學](File:HK_TIACC_WooHonFaiSecondarySchool.JPG%7C紡織學會美國商會胡漢輝中學)

#### 小學教育

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><a href="../Page/中華基督教會全完第一小學.md" title="wikilink">中華基督教會全完第一小學</a></li>
<li><a href="../Page/荃灣公立何傳耀紀念小學.md" title="wikilink">荃灣公立何傳耀紀念小學</a>（前稱荃灣公立學校）</li>
<li><a href="../Page/靈光小學.md" title="wikilink">靈光小學</a></li>
<li><a href="../Page/天佑小學.md" title="wikilink">天佑小學</a></li>
<li><a href="../Page/荃灣官立小學.md" title="wikilink">荃灣官立小學</a></li>
<li><a href="../Page/海壩街官立小學.md" title="wikilink">海壩街官立小學</a></li>
<li><a href="../Page/荃灣潮州公學.md" title="wikilink">荃灣潮州公學</a></li>
<li><a href="../Page/荃灣天主教小學.md" title="wikilink">荃灣天主教小學</a></li>
<li><a href="../Page/路德會聖十架學校.md" title="wikilink">路德會聖十架學校</a></li>
</ul></td>
<td><p> </p></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/柴灣角天主教小學.md" title="wikilink">柴灣角天主教小學</a></li>
<li><a href="../Page/香港道教聯合會圓玄學院石圍角小學.md" title="wikilink">香港道教聯合會圓玄學院石圍角小學</a></li>
<li><a href="../Page/中華基督教會基慧小學.md" title="wikilink">中華基督教會基慧小學</a></li>
<li><a href="../Page/中華基督教會基慧小學_(馬灣).md" title="wikilink">中華基督教會基慧小學 (馬灣)</a></li>
<li><a href="../Page/寶血會伍季明紀念學校.md" title="wikilink">寶血會伍季明紀念學校</a></li>
<li><a href="../Page/天主教石鐘山紀念小學.md" title="wikilink">天主教石鐘山紀念小學</a></li>
<li><a href="../Page/香港浸信會聯會小學.md" title="wikilink">香港浸信會聯會小學</a></li>
<li><a href="../Page/寶血會思源學校.md" title="wikilink">寶血會思源學校</a></li>
<li><a href="../Page/深井天主教小學.md" title="wikilink">深井天主教小學</a></li>
</ul></td>
<td><p> </p></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/玫瑰蕾小學.md" title="wikilink">玫瑰蕾小學</a></li>
<li><a href="../Page/梨木樹天主教小學.md" title="wikilink">梨木樹天主教小學</a></li>
<li><a href="../Page/嗇色園主辦可信學校.md" title="wikilink">嗇色園主辦可信學校</a></li>
<li><a href="../Page/聖公會主愛小學_(梨木樹).md" title="wikilink">聖公會主愛小學 (梨木樹)</a></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<File:HK> MaryOfProvidencePrimarySchool.JPG|天佑小學 <File:North> of Hoi Pa
Street Government Primary School.jpg|海壩街官立小學
[File:HK_TsuenWan_ChiuChowPublicSchool.JPG|荃灣潮州公學](File:HK_TsuenWan_ChiuChowPublicSchool.JPG%7C荃灣潮州公學)
[File:HK_ChaiWanKok_Catholic_PrimarySchool.JPG|柴灣角天主教小學](File:HK_ChaiWanKok_Catholic_PrimarySchool.JPG%7C柴灣角天主教小學)
<File:Shak> Chung Shan Memorial Catholic Primary School (clear
view).jpg|天主教石鐘山紀念小學 <File:Si> Yuan School of the Precious Blood (full
view, revised).JPG|寶血會思源學校

#### 幼兒教育

### 醫療服務

位於[荃灣的](../Page/荃灣.md "wikilink")[仁濟醫院於](../Page/仁濟醫院_\(香港\).md "wikilink")1973年正式啟用，於1991年正式成為[醫院管理局轄下的一所公立醫院](../Page/醫院管理局.md "wikilink")。以下為荃灣區醫院列表：

  - 公營醫院（九龍西聯網）

<!-- end list -->

  - [仁濟醫院](../Page/仁濟醫院.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 公營診所

<!-- end list -->

  - [戴麟趾夫人分科診療所](../Page/戴麟趾夫人分科診療所.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 私營醫院

<!-- end list -->

  - [香港港安醫院–荃灣](../Page/香港港安醫院–荃灣.md "wikilink")

[File:YanChaiHospital_Blk2.jpg|仁濟醫院](File:YanChaiHospital_Blk2.jpg%7C仁濟醫院)
[File:HK_TsuenWanAdventistHospital.JPG|香港港安醫院–荃灣](File:HK_TsuenWanAdventistHospital.JPG%7C香港港安醫院–荃灣)
[File:HK_LadyTrenchPolyclinic.JPG|戴麟趾夫人分科診療所](File:HK_LadyTrenchPolyclinic.JPG%7C戴麟趾夫人分科診療所)

### 文娛康樂

荃灣區因為大部分土地已經規劃為工業或商業區，1980年代令區內的文康設施非常少，只有荃灣大會堂及荃灣公共圖書館，但1990年代[區域市政局積極在荃灣東北面興建多個文康設施](../Page/區域市政局.md "wikilink")，包括城門谷游泳池、城門谷運動場及蕙荃體育館。不過根據明愛荃灣社區中心2015年統計，荃灣公共兒童遊樂設施分數是18區及新界西中最低，舊區的遊樂場只有少量遊樂設施，反之私人住宅旁卻有好玩的兒童遊樂場。結果天台成為劏房孩子的好去處。康文署回覆指「現時並沒有計劃在荃灣區內加建或重新規劃兒童遊樂設施」。\[8\]

  - 博物館

<!-- end list -->

  - [三棟屋博物館](../Page/三棟屋博物館.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 圖書館

<!-- end list -->

  - [石圍角公共圖書館](../Page/石圍角公共圖書館.md "wikilink")
  - [荃灣公共圖書館](../Page/荃灣公共圖書館.md "wikilink")
    （前荃灣中央圖書館）
  - [流動圖書館一](../Page/流動圖書館.md "wikilink")
  - [流動圖書館四](../Page/流動圖書館.md "wikilink")
  - [流動圖書館五](../Page/流動圖書館.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 社區中心及會堂

<!-- end list -->

  - [荃灣大會堂](../Page/荃灣大會堂.md "wikilink")
  - [石圍角社區會堂](../Page/石圍角社區會堂.md "wikilink")
  - [梨木樹社區會堂](../Page/梨木樹社區會堂.md "wikilink")
  - [雅麗珊社區中心](../Page/雅麗珊社區中心.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 體育館

<!-- end list -->

  - [荃景圍體育館](../Page/荃景圍體育館.md "wikilink")
  - [荃灣西約體育館](../Page/荃灣西約體育館.md "wikilink")
  - [楊屋道體育館](../Page/楊屋道體育館.md "wikilink")
  - [蕙荃體育館](../Page/蕙荃體育館.md "wikilink")
  - [荃灣體育館](../Page/荃灣體育館.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 游泳池

<!-- end list -->

  - [城門谷游泳池](../Page/城門谷游泳池.md "wikilink")
  - [荃景圍胡忠泳池](../Page/荃景圍胡忠泳池.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 泳灘

<!-- end list -->

  - [汀九灣泳灘](../Page/汀九灣泳灘.md "wikilink")
  - [近水灣泳灘](../Page/近水灣泳灘.md "wikilink")
  - [更生灣泳灘](../Page/更生灣泳灘.md "wikilink")
  - [海美灣泳灘](../Page/海美灣泳灘.md "wikilink")
  - [馬灣東灣泳灘](../Page/馬灣東灣泳灘.md "wikilink")
  - [釣魚灣泳灘](../Page/釣魚灣泳灘.md "wikilink")
  - [雙仙灣泳灘](../Page/雙仙灣泳灘.md "wikilink")
  - [麗都灣泳灘](../Page/麗都灣泳灘.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 公園

<!-- end list -->

  - [荃灣公園](../Page/荃灣公園.md "wikilink")
  - [荃灣海濱公園](../Page/荃灣海濱公園.md "wikilink")
  - [城門谷公園](../Page/城門谷公園.md "wikilink")
  - [賽馬會德華公園](../Page/賽馬會德華公園.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 主題公園

<!-- end list -->

  - [香港迪士尼樂園](../Page/香港迪士尼樂園.md "wikilink")
  - [馬灣公園](../Page/馬灣公園.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 草地球場

<!-- end list -->

  - [城門谷運動場](../Page/城門谷運動場.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 硬地球場

<!-- end list -->

  - [沙咀道遊樂場](../Page/沙咀道遊樂場.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 度假營

<!-- end list -->

  - [曹公潭戶外康樂中心](../Page/曹公潭戶外康樂中心.md "wikilink")

<File:Tsuen> Wan Town Hall overview.JPG|荃灣大會堂 <File:Princess> Alexandra
Community Centre (Hong Kong).jpg|雅麗珊社區中心 <File:Tsuen> Wan Public Library
and Tsuen Wan Government Offices (Hong Kong).jpg|荃灣公共圖書館
[File:HK_TsuenKingCircuitSportsCentre.JPG|荃景圍體育館](File:HK_TsuenKingCircuitSportsCentre.JPG%7C荃景圍體育館)
[File:HK_WaiTsuenSportsCentre.JPG|蕙荃體育館](File:HK_WaiTsuenSportsCentre.JPG%7C蕙荃體育館)
<File:Shing> Mun Valley Swimming Pool 2018.jpg|城門谷游泳池 <File:Overlook>
Anglers' Beach.jpg|釣魚灣泳灘 <File:Tsuen> Wan Park Phase 1 201106.jpg|荃灣公園
<File:HK> TsuenWanJockeyClubTakWahPark Entrance.JPG|賽馬會德華公園 <File:Shing>
Mun Valley Sports Ground.jpg |城門谷運動場 <File:HK> Sha Tsui Road Playground
2009.jpg|沙咀道遊樂場

## 旅遊

[Hong_Kong_Disneyland_Resort_Entry_Plaza_Gate_2017.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Disneyland_Resort_Entry_Plaza_Gate_2017.jpg "fig:Hong_Kong_Disneyland_Resort_Entry_Plaza_Gate_2017.jpg")
[HK_WesternMonastery.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_WesternMonastery.JPG "fig:HK_WesternMonastery.JPG")
[HK_PandaHotel.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_PandaHotel.JPG "fig:HK_PandaHotel.JPG")

  - [三棟屋博物館](../Page/三棟屋博物館.md "wikilink")
  - [賽馬會德華公園](../Page/賽馬會德華公園.md "wikilink")
  - [荃灣公園](../Page/荃灣公園.md "wikilink")
  - [城門谷公園](../Page/城門谷公園.md "wikilink")
  - [城門水塘](../Page/城門水塘.md "wikilink")
  - [大帽山郊野公園](../Page/大帽山郊野公園.md "wikilink")
  - [曹公潭戶外康樂中心](../Page/曹公潭戶外康樂中心.md "wikilink")
  - [圓玄學院](../Page/圓玄學院.md "wikilink")
  - [竹林禪院](../Page/竹林禪院.md "wikilink")
  - [芙蓉山](../Page/芙蓉山.md "wikilink")
  - [西方寺](../Page/西方寺.md "wikilink")
  - [機場核心計劃展覽中心](../Page/機場核心計劃展覽中心.md "wikilink")（位於[汀九](../Page/汀九.md "wikilink")）
  - [香港迪士尼樂園度假區](../Page/香港迪士尼樂園度假區.md "wikilink")（位於[大嶼山](../Page/大嶼山.md "wikilink")[竹篙灣](../Page/竹篙灣.md "wikilink")、橫跨荃灣區和離島區）
  - [馬灣公園](../Page/馬灣公園.md "wikilink")

### 酒店

  - [如心海景酒店](../Page/如心海景酒店.md "wikilink")
  - [悅來酒店](../Page/悅來酒店.md "wikilink")
  - [遠東絲麗酒店](../Page/遠東絲麗酒店.md "wikilink")
  - [汀蘭居](../Page/汀蘭居.md "wikilink")（位於油柑頭）
  - [帝景酒店](../Page/帝景酒店.md "wikilink")（位於汀九）
  - [香港荃湾帝盛酒店](../Page/香港荃湾帝盛酒店.md "wikilink")

## 經濟發展

### 工業

[HK_Tsuen_Wan_Chai_Wan_Kok_Industrial_Area.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Tsuen_Wan_Chai_Wan_Kok_Industrial_Area.jpg "fig:HK_Tsuen_Wan_Chai_Wan_Kok_Industrial_Area.jpg")
[Tsuen_Wan_Industrial_Area_view_2015.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsuen_Wan_Industrial_Area_view_2015.jpg "fig:Tsuen_Wan_Industrial_Area_view_2015.jpg")
荃灣工業活動現時主要集中在兩個工業區：「柴灣角工業區」和「德士古工業區」。

柴灣角工業區的範圍，東面至大涌道，西面至荃灣西約的[麗城花園](../Page/麗城花園.md "wikilink")，北面至[青山公路近](../Page/青山公路.md "wikilink")[愉景新城](../Page/愉景新城.md "wikilink")，南面至海盛路海旁，包括青山公路（荃灣段）中段及[沙咀道前段的工廠大廈](../Page/沙咀道.md "wikilink")。20世紀初，在美環街附近的水坑（即[曹公潭](../Page/曹公潭.md "wikilink")），已經有磨香粉和染布行業駐足。1950年代前後[紡織業興盛](../Page/紡織業.md "wikilink")，[南豐紗廠在](../Page/南豐紗廠.md "wikilink")[汀九近現時](../Page/汀九.md "wikilink")[麗城花園開設](../Page/麗城花園.md "wikilink")。隨著香港製造業日漸式微，現時這區的工廠大廈早已紛紛改為商業大廈，有不少不同種類的公司遷入，包括[有線電視及](../Page/香港有線電視.md "wikilink")[香港01](../Page/香港01.md "wikilink")。南豐紗廠在2018年改為創意空間The
Mills

德士古工業區的範圍，東面及南面至德士古道，北面至沙咀道及荃榮街，西面至聯仁街及馬頭壩街，包括沙咀道後段、楊屋道、德士古道的工廠大廈。最早在該區發展的是[德士古石油公司](../Page/德士古.md "wikilink")，在這區建立了油庫，1950年代周邊地區陸續有工業發展，例如[太古汽水廠在這裡設有廠房](../Page/太古可口可樂香港.md "wikilink")。在1970年代油庫遷出後，原地發展成住宅[海濱花園](../Page/海濱花園_\(住宅\).md "wikilink")。隨著物流業的發展，這區在近年更加有大量物流公司遷入，形成一個物流區。

## 交通

### [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

  - <font color={{西鐵綫色彩}}>█</font>
    [西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")：[荃灣西站](../Page/荃灣西站.md "wikilink")
  - <font color={{荃灣綫色彩}}>█</font>
    [荃灣綫](../Page/荃灣綫.md "wikilink")：[荃灣站](../Page/荃灣站.md "wikilink")
    - [大窩口站](../Page/大窩口站.md "wikilink")
  - <font color={{東涌綫色彩}}>█</font>
    [東涌綫](../Page/東涌綫.md "wikilink")：[欣澳站](../Page/欣澳站.md "wikilink")
  - <font color={{迪士尼綫色彩}}>█</font> 迪士尼綫：欣澳站 -
    [迪士尼站](../Page/迪士尼站_\(香港\).md "wikilink")

### 道路

  - [HK_Route3.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Route3.svg "fig:HK_Route3.svg")[3號幹線](../Page/香港3號幹線.md "wikilink")：[汀九橋](../Page/汀九橋.md "wikilink")、[大欖隧道](../Page/大欖隧道.md "wikilink")
  - [HK_Route5.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Route5.svg "fig:HK_Route5.svg")[5號幹線](../Page/香港5號幹線.md "wikilink")：[荃灣路](../Page/荃灣路.md "wikilink")
  - [HK_Route8.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Route8.svg "fig:HK_Route8.svg")[8號幹線](../Page/香港8號幹線.md "wikilink")：[青馬大橋](../Page/青馬大橋.md "wikilink")、[馬灣高架道路](../Page/馬灣高架道路.md "wikilink")、[汲水門大橋](../Page/汲水門大橋.md "wikilink")、[北大嶼山公路](../Page/北大嶼山公路.md "wikilink")
  - [HK_Route9.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Route9.svg "fig:HK_Route9.svg")[9號幹線](../Page/香港9號幹線.md "wikilink")：[屯門公路](../Page/屯門公路.md "wikilink")、[象鼻山路](../Page/象鼻山路.md "wikilink")、[城門隧道](../Page/城門隧道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 市區道路

<!-- end list -->

  - [青荃橋](../Page/青荃橋.md "wikilink")
  - [德士古道](../Page/德士古道.md "wikilink")
  - [大河道](../Page/大河道.md "wikilink")
  - [和宜合道](../Page/和宜合道.md "wikilink")
  - [沙咀道](../Page/沙咀道.md "wikilink")
  - [楊屋道](../Page/楊屋道.md "wikilink")
  - [西樓角路](../Page/西樓角路.md "wikilink")
  - [海安路](../Page/海安路.md "wikilink")
  - [大涌道](../Page/大涌道.md "wikilink")
  - [青山公路](../Page/青山公路.md "wikilink")
  - [青荃路](../Page/青荃路.md "wikilink")
  - [竹篙灣公路](../Page/竹篙灣公路.md "wikilink")
  - [神奇道](../Page/神奇道.md "wikilink")
  - [幻想道](../Page/幻想道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 郊區道路

<!-- end list -->

  - [荃錦公路](../Page/荃錦公路.md "wikilink")

### 巴士

  - [巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [愉景灣巴士](../Page/愉景灣巴士.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [DB03R](../Page/香港巴士DB03P、DB03R線.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [專線小巴](../Page/香港小巴.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 公共小巴

<!-- end list -->

  - 來往[石梨貝](../Page/石梨貝.md "wikilink")、[象山](../Page/象山.md "wikilink")／[石圍角](../Page/石圍角.md "wikilink")、[梨木樹](../Page/梨木樹.md "wikilink")、[青山道](../Page/青山道.md "wikilink")、[元朗](../Page/元朗.md "wikilink")／[屯門](../Page/屯門.md "wikilink")、[旺角](../Page/旺角.md "wikilink")／[佐敦](../Page/佐敦.md "wikilink")、[觀塘](../Page/觀塘.md "wikilink")、[油塘](../Page/油塘.md "wikilink")／[鯉魚門](../Page/鯉魚門.md "wikilink")、[紅磡](../Page/紅磡.md "wikilink")／[土瓜灣](../Page/土瓜灣.md "wikilink")、[慈雲山](../Page/慈雲山.md "wikilink")、[黃大仙](../Page/黃大仙.md "wikilink")／[鑽石山](../Page/鑽石山.md "wikilink")、[坪石](../Page/坪石.md "wikilink")／[新蒲崗](../Page/新蒲崗.md "wikilink")、[何文田](../Page/何文田.md "wikilink")、[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")、[西環](../Page/西環.md "wikilink")／[上環](../Page/上環.md "wikilink")、[銅鑼灣等地](../Page/銅鑼灣.md "wikilink")

### 渡輪

  - 渡海小輪

<!-- end list -->

  - [荃灣碼頭](../Page/荃灣碼頭.md "wikilink")↔[馬灣東灣](../Page/馬灣.md "wikilink")（珀麗灣渡輪）
  - [馬灣東灣](../Page/馬灣.md "wikilink")↔中環天星碼頭（珀麗灣渡輪）

## 未來發展

[Tsuen_Wan_West_TW5_Bayside_Development_201608.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsuen_Wan_West_TW5_Bayside_Development_201608.jpg "fig:Tsuen_Wan_West_TW5_Bayside_Development_201608.jpg")
荃灣西站上蓋物業發展項目鄰近海邊，但項目自2008年起被地區人士批評會形成屏風樓效應。發展局局長林鄭月娥書面回應表示該項目的代理人港鐵已委託獨立顧問公司評估，結果顯示，在空氣流通及景觀通透度方面均有改善；在善用土地滿足房屋需求和把項目盡早發展的大前提下，已無空間作進一步的修訂。\[9\]

不過荃灣區議會曾經「先行先試」，於2011年自資拜托[香港科技大學](../Page/香港科技大學.md "wikilink")，為整個荃灣區將來樓宇開展停止風洞測試研討。經過數據證明，發現荃灣西站上蓋物業發展項目將會令荃灣空氣質素更為惡化，並嚴重影響荃灣社區的景觀\[10\]。但政府最終沒有理會區議會以至地區人士反對聲音，如期讓項目的代理人港鐵為物業發展項目進行招標工作。

該區將會像[將軍澳以及](../Page/將軍澳.md "wikilink")[大圍一樣](../Page/大圍.md "wikilink")，型成一列屏風樓，對區內的光線及規劃佈局做成破壞。

  - [名逸居附近工業用地改為住宅丙類用地](../Page/名逸居.md "wikilink")

## 參見

  - [深井](../Page/深井.md "wikilink")
  - [汀九](../Page/汀九.md "wikilink")
  - [荃灣](../Page/荃灣.md "wikilink")
  - [荃灣新市鎮](../Page/荃灣新市鎮.md "wikilink")
  - [大窩口](../Page/大窩口.md "wikilink")
  - [上葵涌](../Page/上葵涌.md "wikilink")
  - [葵涌](../Page/葵涌.md "wikilink")

## 註釋

## 外部連結

  - [荃灣區議會](https://web.archive.org/web/20120205041611/http://www.districtcouncils.gov.hk/tw/tc/welcome.html)
  - [荃灣區分界圖](http://www.eac.gov.hk/pdf/distco/maps/dc2015k.pdf)
  - [荃灣鄉事委員會](https://www.webcitation.org/query?id=1256557557366985&url=hk.geocities.com/twrc2002/)
  - [荃灣新市鎮](https://web.archive.org/web/20041112152845/http://www.cedd.gov.hk/tc/about/achievements/regional/regi_tsuenwan.htm)
  - [香港公共圖書館荃灣區館藏](https://web.archive.org/web/20090608053851/http://hkclweb.hkpl.gov.hk/doc/internet/cht/18districts/tsuenwan/main.html)
  - [香港周圍遊 - 從奄列涼果看荃灣
    HK.ULifestyle.com.hk](http://hk.ulifestyle.com.hk/tour/detail.html?id=ABBGD1ozBwtZFQNj)

{{-}}

{{-}}

[Category:香港行政區劃](../Category/香港行政區劃.md "wikilink")
[荃灣區](../Category/荃灣區.md "wikilink")

1.
2.

3.  [立法會交通事務委員會 145TB
    號工程計劃－荃灣行人天橋網絡擴充工程](http://www.legco.gov.hk/yr07-08/chinese/panels/tp/papers/tpcb1-266-1-c.pdf)

4.  <http://www.info.gov.hk/gia/general/201205/13/P201205110271.htm>
    新任荃灣區民政事務專員履新\]

5.

6.

7.

8.

9.

10.